**鐮刀型紅血球疾病**（）是一組通常由[雙親遺傳而來的](../Page/遺傳.md "wikilink")[血液疾病](../Page/血液學.md "wikilink")\[1\]。其中最常見的一種類型，叫做**鐮狀紅血球貧血症**（**Sickle-cell
anemia, SCA**）
。該疾病會引起[紅血球中的載氧](../Page/紅血球.md "wikilink")[血紅蛋白異常](../Page/血紅蛋白.md "wikilink")。在某特定的情況下（通常是缺氧狀況），紅血球會變成堅硬的鐮刀型\[2\]
。鐮刀狀紅血球疾病的問題通常會在五到六個月齡時發作 。患者可能會出現多項健康問題，例如突發的疼痛（鐮刀型貧血危機，sickle-cell
crisis）、[貧血](../Page/貧血.md "wikilink")、[細菌感染與](../Page/細菌感染.md "wikilink")[中風](../Page/中風.md "wikilink")\[3\]。當患者年紀稍長之後可能會出現[慢性疼痛](../Page/慢性疼痛.md "wikilink")
。在[已開發國家中的患者平均壽命為](../Page/已開發國家.md "wikilink")40到60歲\[4\]。

鐮刀型紅血球疾病通常發病於擁有兩個不正常血紅素基因的人，從父母雙方各遺傳過來一個不正常的基因\[5\]。突變的血紅素基因存在許多亞型，其分類取決於其基因的[突變區域](../Page/突變區域.md "wikilink")\[6\]。當溫度改變，承受壓力，[脫水或是處於高海拔時會出現身體不適的緊急症狀](../Page/脫水.md "wikilink")\[7\]。如果只有一個不正常基因的人通常不會有[鐮狀細胞的特徵](../Page/鐮狀細胞的特徵.md "wikilink")\[8\]。這類型的人通常被視為[基因攜帶者](../Page/基因攜帶者.md "wikilink")\[9\]
。檢驗是否有鐮刀型紅血球疾病通常是藉由[血液檢查得知](../Page/血液檢查.md "wikilink")，有些國家在新生兒出生之後便會進行檢驗
，在懷孕時也有機會可以驗出胎兒是否有鐮刀型紅血球疾病\[10\]。

照護鐮刀型紅血球疾病患者的方式包含[疫苗和](../Page/疫苗.md "wikilink")[抗生素之使用](../Page/抗生素.md "wikilink")、多喝水、補充[葉酸以及](../Page/葉酸.md "wikilink")[止痛劑](../Page/止痛劑.md "wikilink")\[11\]\[12\]。其他方法包括[輸血和](../Page/輸血.md "wikilink")[羥基脲藥物](../Page/羥基脲藥物.md "wikilink")\[13\]。一小部分的人可以利用[骨髓細胞移植來進行治療](../Page/骨髓細胞移植.md "wikilink")\[14\]。

2013年之前，全球約有320萬人患有鐮型紅血球疾病；另外約有4300萬人具有鐮型紅血球疾病表徵\[15\]。據信大約80%的鐮型紅血球疾病病例出現在[撒哈拉沙漠以南的非洲](../Page/撒哈拉沙漠以南的非洲.md "wikilink")\[16\]。此外，印度部分區域、阿拉伯半島以及世界各地的[非裔地區也是經常有病例出現的地方](../Page/非裔地區.md "wikilink")\[17\]。在1990年，此疾病造成11萬3千人死亡，到了2013，此疾病已經造成17萬6千的人口死亡\[18\]
。此疾病最初是記載在1910年美國醫師[詹姆斯·赫里克所寫的醫學文獻](../Page/詹姆斯·赫里克.md "wikilink")\[19\]\[20\]
。1949年，此病的遺傳現象被E. A. Beet和J. V. Neel所確認
。在1954年，鐮型紅血球疾病表徵有能力對[瘧疾產生抵抗性的效果已有相關記載論述](../Page/瘧疾.md "wikilink")\[21\]。

[Sickle_cell_distribution.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sickle_cell_distribution.jpg "fig:Sickle_cell_distribution.jpg")

## 類型和術語

「鐮刀型細胞貧血症」是一種特定類型的鐮刀型紅血球疾病的名稱，其病因在於[同型合子而產生了Hgb](../Page/同型合子.md "wikilink")
S的突變。其他類型的包括：

  - 鐮刀型血紅蛋白C疾病
  - 鐮刀型β<sup>+</sup>[地中海貧血](../Page/地中海貧血.md "wikilink")
  - 鐮刀型β<sup>0</sup>地中海貧血
  - 血紅蛋白SS疾病

和鐮刀型細胞貧血症不同，其他類型的鐮刀型紅血球疾病的病因在於異型結合，使得一個複製成導致Hgb
S的突變，一個複製成異常的[血紅蛋白](../Page/血紅蛋白.md "wikilink")[基因](../Page/基因.md "wikilink")。必須要知道的是，「鐮刀型細胞貧血症」是「鐮刀型紅血球疾病」一特定類型的名稱，而「鐮刀型紅血球疾病」則不是。因為不同類型的鐮刀型紅血球疾病都極不一樣，所以必須在治療前，先分辨出疾病的確切類型。

## 徵兆及症狀

罹患了鐮刀型細胞貧血症的人會有激烈變化的貧血症，和一般血紅蛋白濃度為6-9
g/dl相比。[網織紅血球的數量開始提升](../Page/網織紅血球.md "wikilink")，反映了新的紅血球細胞在取代快速遭破壞的舊細胞，紅血球的生命週期被此一疾病明顯地縮短了。通常，白血球和[血小板的數量也會提升](../Page/血小板.md "wikilink")，並可能因此導致血管[阻塞](../Page/阻塞.md "wikilink")。

### 血管阻塞危機

血管阻塞危機是由於鐮刀型紅血球細胞會阻塞毛細血管而限制流至器官的血量，因而導致[局部缺血](../Page/局部缺血.md "wikilink")、[疼痛和器官的傷害](../Page/疼痛.md "wikilink")。

因為[脾臟細小的血管和負有清除不良紅血球的功能](../Page/脾臟.md "wikilink")，所以常常會被影響到，通常在患者兒童期末期前便會形成[梗塞](../Page/梗塞.md "wikilink")。這種[自體脾臟移除](../Page/自體脾臟移除.md "wikilink")（autosplenectomy）會增加被encapsulated
organisms感染的風險，對於這類[脾功能缺乏者](../Page/脾功能缺乏.md "wikilink")，預防性的抗生素和接種都被建議要有的。[肝衰竭也有可能漸漸地出現](../Page/肝衰竭.md "wikilink")。

[骨頭](../Page/骨頭.md "wikilink")，尤其是支撐體重的骨頭，也常是血管阻塞傷害的主要目標之一。如此會導致[缺血性壞死](../Page/缺血性壞死.md "wikilink")（尤其是在[股骨部位](../Page/股骨.md "wikilink")）和骨頭退化。患者感覺到的疼痛也是源於骨頭梗塞。

## 疾病遗传学

通常人体内会存在由两个α链、两个β链组成的[血红蛋白A](../Page/血红蛋白.md "wikilink")，由两个α链、两个δ链组成的血红蛋白A2，以及由两个α链、两个γ链组成的血红蛋白F。其中，新生儿在六周以前，体内主要以血红蛋白F为主，而出生六周以后则主要为血红蛋白A。在被诊断为鐮刀型紅血球疾病的患者中，至少一个拷贝的β[珠蛋白被鐮刀型血红蛋白](../Page/珠蛋白.md "wikilink")(Hb
S)替代。在最常见的鐮刀型紅血球疾病，即镰状红血球贫血症患者中，两个拷贝的β珠蛋白均被鐮刀型血红蛋白(Hb S)替代。\[22\]

鐮刀型紅血球为常染色体隐形遗传疾病。一个人从父母遗传得到的血红蛋白基因决定了他（她）血液中含有哪种血红蛋白。如果父母二人中一人为镰状红血球贫血患者，而另一人为镰状红血球基因携带者，则子女有50%的概率患有镰状红血球贫血疾病，50%的概率为镰状红血球基因携带者。如果父母二人均为镰状红血球基因携带者，则子女有25%的概率患有镰状红血球贫血疾病，
25%的概率携带正常血红蛋白基因，以及50%概率为镰状红血球基因携带者\[23\]

[瘧原蟲生活史會侵入紅血球中發育](../Page/瘧原蟲.md "wikilink")。瘧原蟲會導致鐮刀型紅血球過早破裂，使得瘧原蟲不能繁殖。此外，聚合的[血紅素影響寄生蟲消化血紅素的能力](../Page/血紅素.md "wikilink")。因此在瘧疾疫區，鐮狀紅血球基因攜帶者較容易存活。

[限制性片段长度多态性分析显示](../Page/限制性片段长度多态性.md "wikilink")，鐮刀型血红蛋白基因突变很可能源于多个地域。这些突变[单倍型通常由地名命名](../Page/单倍型.md "wikilink")：[喀麦隆](../Page/喀麦隆.md "wikilink")、[塞内加尔](../Page/塞内加尔.md "wikilink")、[贝宁](../Page/贝宁.md "wikilink"),、[班图](../Page/班图.md "wikilink")、以及[沙特](../Page/沙特.md "wikilink")-[亚洲](../Page/亚洲.md "wikilink")。由于一些单倍型携带者，
例如塞内加尔与沙特-亚洲单倍型患者，体内通常可检测到较高水平的血红蛋白F，这些患者的病症相对较轻。这也是对单倍型的研究对临床的贡献之处。
\[24\]

## 註釋

## 參考文獻

  - Steinberg MH, Barton F, Castro O, Pegelow CH, Ballas SK, Kutlar A,
    Orringer E, Bellevue R, Olivieri N, Eckman J, Varma M, Ramirez G,
    Adler B, Smith W, Carlos T, Ataga K, DeCastro L, Bigelow C,
    Saunthararajah Y, Telfer M, Vichinsky E, Claster S, Shurin S,
    Bridges K, Waclawiw M, Bonds D, Terrin M. *Effect of hydroxyurea on
    the frequency of painful crises in sickle cell anemia. Investigators
    of the Multicenter Study of Hydroxyurea in Sickle Cell Anemia.* [N
    Engl J Med](../Page/N_Engl_J_Med.md "wikilink") 1995;332:1317-22.
    PMID 12672732.
  - Chestnut, D. (1994). Perceptions of ethnic and cultural factors in
    the delivery of services in the treatment of sickle cell disease.
    Journal of Health and Social Policy, 5(3/4), 236.

## 外部連結

  - [sickle_cell_anemia](http://kidshealth.org/teen/diseases_conditions/blood/sickle_cell_anemia.html)-Teens
    Health
  - [Sickle Cell](http://www.scinfo.org/)（Sickle Cell Information
    Center）
  - [Sickle cell anemia
    research](https://web.archive.org/web/20150220100932/http://sicklecellanemia.researchtoday.net/)
    - Recent primary literature on sickle cell anemia
  - [SCA clinical
    trials](http://clinicaltrials.gov/ct/gui/action/FindCondition?ui=D000755&recruiting=true)（ClinicalTrials.gov）
  - [Sickle Cell Anemia](http://www.umm.edu/blood/sickle.htm)（University
    of Maryland Medical Center）
  - [Sickle Cell
    links](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/gquery/gquery.fcgi?term=sickle+cell)（NCBI）

[Category:血液学](../Category/血液学.md "wikilink")
[Category:贫血症](../Category/贫血症.md "wikilink")
[Category:常染色体隐性遗传疾病](../Category/常染色体隐性遗传疾病.md "wikilink")
[Category:慢性疼痛综合征](../Category/慢性疼痛综合征.md "wikilink")
[Category:溶血性贫血](../Category/溶血性贫血.md "wikilink")
[Category:非洲健康](../Category/非洲健康.md "wikilink")
[Category:血液病理学](../Category/血液病理学.md "wikilink")
[Category:珠蛋白与球蛋白疾病](../Category/珠蛋白与球蛋白疾病.md "wikilink")
[Category:慢性病](../Category/慢性病.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.
5.

6.
7.
8.
9.

10.

11.
12.
13.

14.
15.

16.

17.

18.

19.

20.
21.

22. National Libray of Medicine. URL =
    ghr.nlm.nih.gov/condition/sickle-cell-disease

23.

24.